### 通向罗马之路（8）

#### The Siege and Destruction of Tortona 对托尔托纳的围攻及破坏

奥托的叙述中有一个耐人寻味的特点，那就是他以一个人格化形象的托尔托纳在对帕维亚以及巴巴罗萨说话。国王因米兰破坏科莫而对其进行惩罚，但帕维亚却犯了更加严重的罪行。托尔托纳之所以会与米兰结盟，是因为帕维亚通过诡计夺取了位于托尔托纳和帕维亚之间的皇家城镇洛梅洛（Lomello），这让托尔托纳感到十分恐惧。帕维亚强迫“意大利贵族中最著名的”洛梅洛侯爵（margrave of Lomello）成为自己的附庸——即一个侯爵向帕维亚进贡，而不是帕维亚向他纳税。这样看来，侯爵作为巴巴罗萨直属封臣却向帕维亚纳贡，实际上是羞辱了巴巴罗萨和帝国的地位。托尔托纳不禁问道，巴巴罗萨怎么能够容忍帕维亚人这样恶劣的行为，还打着他们的旗号去惩罚意大利其他城市的不轨行为？如果巴巴罗萨真的要坚守正义的话，那理应先去追究帕维亚人的责任。奥托借托尔托纳之口记载的这番控告可以说是一种隐晦的警告，即巴巴罗萨如果不能够公正处事的话，伦巴第城邦内的党同伐异很可能会使得他希望在意大利地区推行的和平与正义变成一场暴乱。但就算国王的翻译人员为他尽心尽力地转达了这些内容，巴巴罗萨又有多少可能性能够理解奥托的用意呢？奥托为了粉饰巴巴罗萨过于严酷的形象，只好勉强辩解为，巴巴罗萨原本倾向于对这些教士们手下留情，但如果就这样赦免了他们又会被人认为是软弱的表现，于是还是下令让他们回到城堡里去。

奥托可能是出于对托尔托纳投降时的情景感到尴尬而记述了这些事情。据他说，这座城市是被缺水而被逼投降的。他对巴巴罗萨的温和与仁慈大加赞赏，因为他允许无辜的居民们安全离开，然后再烧毁这座城市，这是对其叛乱应有的惩罚。奥托·莫雷纳还提到，巴巴罗萨只允许男女老少们带走他们能够个人携带的东西。之后，国王和狮子亨利的部队还有帕维亚人一起入城，在彻底的掠夺之后将其焚毁，并连外墙都摧毁。巴巴罗萨离开后，帕维亚人又在托尔托纳停留了8天进行后续的拆除工作。

米兰的无名氏指出，托尔托纳在基亚拉瓦莱的修道院院长布鲁诺的调解下于4月18日投降。（布鲁诺曾是康斯坦茨条约签订时罗马教廷代表团一方的成员，因此巴巴罗萨宫廷里的一些人是认识他的。）巴巴罗萨曾许诺让这座城市免于被摧毁。一些居民带着他们所能携带的东西离开了，但其他人则留在了大教堂里。尽管如此，巴巴罗萨在进城后还是彻底摧毁了这座城市，因为帕维亚人重金贿赂了他。布鲁诺院长对此深感痛苦与悲伤，据说三天后就悲愤交加而死。

托尔托纳教士还将布鲁诺院长描述成了双方之间的一个调停者。当巴巴罗萨意识到很难用武力夺取托尔托纳时，他决定采用诡计。他假装准备进行谈判，但讨论了很久都没有结果，直到布鲁诺和其他宫廷成员对该城归降的条件达成一致。调停人以国王的名义承诺，如果将城市移交给过往管理，那么乡绅们的人身和财产安全都将得到保护，教堂和其他神圣处所也将不受侵犯，城市的防御工事也会完好地保留下来以便将来能够进行自我防卫。然而“国王和神圣罗马帝国的荣誉”需要一个正式的投降仪式。因此4月18日星期一下午3点，奥比佐·马拉斯皮纳侯爵、米兰的执政官以及托尔托纳的乡绅们大概是按照这种场合的要求赤脚穿上了忏悔服，出现在国王面前，匍匐在他的脚下。巴巴罗萨以友好的态度迎接他们，并赐予他们恩典，但在傍晚6点钟时，他下令将这些人分散安置在诸侯们之间，并让警卫看管他们。第二天早晨，德意志人和其他人【大概指帕维亚人】冲进城内摧毁了一切。帕维亚人在托尔托纳一直待到下个星期五才完成对整座城市彻底的摧毁，甚至连教堂里的坟墓都没有放过。

我们不可能确切地知道发生了什么。在军事行动中，欺诈可能是一种取巧的手段，但作为国王违背誓言实在是不那么光彩，从长远来看，还会起到适得其反的后果。弗赖辛的奥托是否知道真相？他会不会用一种平行的手法描写了在洛梅洛发生的事情——即帕维亚人在邀请洛梅洛的市民们假意进行和平谈判后将其抓获，以此来暗示在托尔托纳发生的事情？亦或者这一整个令人遗憾的事情暴露了巴巴罗萨的弱点。既然他缺乏足够的人力和攻城器械，连托尔托纳这样一个相对来说无足轻重的城市都无法独自攻下，那么即便他保证会饶恕托尔托纳，他盟友的行动是不是也不在他的掌控之下呢？讽刺的是，被驱逐的托尔托纳市民在米兰的帮助下于5月1日重新夺回了此城，并迅速地完成了重建工作。米兰看起来比以往任何时候都要强大。正如奥托所暗示的那样，托尔托纳之围造成的唯一后果就是进一步推迟了巴巴罗萨向罗马进军的时间；事实上，在托尔托纳陷落后，教宗的使节就催促他尽快前往罗马。如果巴巴罗萨真的打算要进攻诺曼人的西西里王国，那么托尔托纳的事件证明他对这次入侵准备得有多么不充分，更不用提在炎热的夏季远征意大利南部是多么愚蠢的选择。巴巴罗萨本人在前往罗马的途中写信给他的姐夫图林根领主路易二世，说他已经成功地完成了在伦巴第的所有任务。【你到底完成了个啥啊我草】

帕维亚人邀请巴巴罗萨到他们的城市去庆祝他对托尔托纳的胜利，并与1155年4月24日在帕维亚的圣米迦勒教堂加冕为意大利国王。冈瑟在《Ligurinus》一书中对巴巴罗萨进入帕维亚一事进行了诗意的描述，诚然，这也与基督在棕枝主日（Palm Sunday）于耶路撒冷受到的接待相呼应。迎接他的是身着礼仪法衣的主教与神职人员，还有骑着装扮华丽的骏马的骑士们。穿着节日盛装的人们在挂着挂毯、铺着彩色地毯的街道上排成一排，并将自己的衣服仍在行进的马蹄之前。冈瑟的描述不可能是完全虚构的，因为还有其他简明扼要的叙述记载了巴巴罗萨或他的妻子贝阿特丽丝在其他城市受到的欢迎。

#### The Authentica Habita 学院特权【又称Privilegium Scholasticum】

巴巴罗萨从帕维亚出发，经由皮亚琴察向博洛尼亚进发，并在那里度过了圣灵节（5月15日）。他越过亚平宁山脉进入托斯卡纳，并指示比萨人准备船只，以备与西西里的国王罗杰之子威廉一世作战。至少在巴巴罗萨现在还没有在官方上正式宣布放弃进攻诺曼王国的承诺。5月底，他给哈维尔贝格的安塞姆授予了新的职位，安塞姆没能为巴巴罗萨娶到一位希腊人公主作为妻子，在从君士坦丁堡回来后他便被拉文纳的神职人员和人民推选为他们的大主教。根据奥托·莫雷纳的说法，伦巴第、罗马涅和托斯卡纳的许多看似十分顽固的城邦和诸侯在巴巴罗萨南下时都曾向他臣服。但伦巴第的编年史学家们对伦巴第之外地方发生的事情并不感兴趣。

巴巴罗萨从帕维亚到罗马的旅程并非这样平淡无奇。一位匿名的亲帝国的伦巴第诗人在12世纪60年代写了一本《巴巴罗萨事迹》的诗歌版，他写道，巴巴罗萨在博洛尼亚郊外的雷诺河（Reno river）扎营修整了几天，以便他的部下能够得到一些休息。人们从城中涌出，为国王献上礼物，为他的部下带去丰富的补给。我们要是能够辨析这种场景究竟仅仅是出于文学诗意上的修饰，还是国王真的从一个帝国派的城邦能够受到的接待就好了。法学教师和他的学生们也前来觐见了巴巴罗萨，后者询问了他们为什么会选择在博洛尼亚生活，城里市民对他们的态度又是如何。其中一位法学博士回答道，博洛尼亚是个非常惬意的地方，他们的待遇非常好，除了按照规定个别学生和老师需要负责偿还他们同乡的债务。巴巴罗萨与诸侯们商量之后颁布了一项法律，规定学生和教授们在学习地点和往返该地的旅途中将受到帝国的保护，并免除了他们对同乡人所应尽的任何义务。这些条令几乎是巴巴罗萨授予博洛尼亚师生们的一项特权，也就是著名的Authentica Habita。国王指示要在查士丁尼编纂的罗马法中，将自己的法律放在免除儿子对父亲债务的责任的标题之后，也就是说，学生对他人债务的责任也就被排列在大概的次序。

这次与博洛尼亚法学教授们的会面使得巴巴罗萨与四位法学博士——布尔加鲁斯（Bulgarus）、马丁（Martin）、詹姆斯（James）和休格（Hugh）一同起草了这项特权，随后他们也协助制定了巴巴罗萨在1158年隆卡利亚颁布的法律。君主与罗马法专家之间的这种解除并不新奇。举个例子，巴巴罗萨的曾外祖父巴亨利五世就在第二次意大利战争期间咨询了博洛尼亚法律学院的创始人伊内里奥（Irnerius）以及这位博士自己的老师。巴巴罗萨颁布的这项特权的奇特名称是因为它被收录进了查士丁尼法典。法典的最后一部分由《Novels》组成，这些法律是在法典出版后又续订的。正本是《Novels》或者后来帝国法令的摘录，比如巴巴罗萨这次颁布的这条特权便被插入了法典之中。Habita是《法典》中巴巴罗萨特权部分的第一个词，因此新特权的标题便被成为Authentica Habita。在《法典》中，巴巴罗萨颁布的条令脱离了博洛尼亚当地的法律，成为中世纪大学发展学术自由的通用法律基础，因为它赋予所有学生以特别管辖权。

更有趣的事情发生在1155年5月，也就是巴巴罗萨前往罗马加冕为帝前的一个月，他说“神圣和律法”的知识照亮了世界，教会臣民“服从上帝和我——上帝的仆人”。 更重要的是，巴巴罗萨作为查士丁尼尚未加冕的皇位继承人，毫不犹豫地便要下令在法典中增加自己所创的条目。起草Habita的教授们含蓄地表示，换而言之就是说当选的皇帝是直接从上帝那里获得权力，从当选之日就可以开始行使皇权，而不是从教宗为其加冕之日开始。维巴尔德在选举公告中也已经表明了相同的意识形态立场。巴巴罗萨不需要他未来的宫相达塞尔的雷纳德来知道他皇权的起源和性质。不过问题在于我们不清楚巴巴罗萨对那些以他名义起草的信件和宪章的内容是否真的心中有数。【意思是巴巴罗萨老文盲了，都是找枪手的，草】
